---
title: >-
    بخش ۳
---
# بخش ۳

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو بگذشت شب گرد کرده عنان</p></div>
<div class="m2"><p>برآورد خورشید رخشان سنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نشست از بر تخت زر شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>بشد پیش او فرخ اسفندیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>همی بود پیشش پرستارفش</p></div>
<div class="m2"><p>پراندیشه و دست کرده به کش</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چو در پیش او انجمن شد سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز ناموران وز گردان شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>همه موبدان پیش او بر رده</p></div>
<div class="m2"><p>ز اسپهبدان پیش او صف زده</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>پس اسفندیار آن یل پیلتن</p></div>
<div class="m2"><p>برآورد از درد آنگه سخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بدو گفت شاها انوشه بدی</p></div>
<div class="m2"><p>توی بر زمین فره ایزدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>سر داد و مهر از تو پیدا شدست</p></div>
<div class="m2"><p>همان تاج و تخت از تو زیبا شدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>تو شاهی پدر من ترا بنده‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه به رای تو پوینده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>تو دانی که ارجاسپ از بهر دین</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد چنان با سواران چین</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بخوردم من آن سخت سوگندها</p></div>
<div class="m2"><p>بپذرفتم آن ایزدی پندها</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>که هرکس که آرد به دین در شکست</p></div>
<div class="m2"><p>دلش تاب گیرد شود بت‌پرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>میانش به خنجر کنم به دو نیم</p></div>
<div class="m2"><p>نباشد مرا از کسی ترس و بیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>وزان پس که ارجاسپ آمد به جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>نبر گشتم از جنگ دشتی پلنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>مرا خوار کردی به گفت گرزم</p></div>
<div class="m2"><p>که جام خورش خواستی روز بزم</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>ببستی تن من به بند گران</p></div>
<div class="m2"><p>ستونها و مسمار آهنگران</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>سوی گنبدان دژ فرستادیم</p></div>
<div class="m2"><p>ز خواری به بدکارگان دادیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>به زاول شدی بلخ بگذاشتی</p></div>
<div class="m2"><p>همه رزم را بزم پنداشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بدیدی همی تیغ ارجاسپ را</p></div>
<div class="m2"><p>فگندی به خون پیر لهراسپ را</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چو جاماسپ آمد مرا بسته دید</p></div>
<div class="m2"><p>وزان بستگیها تنم خسته دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>مرا پادشاهی پذیرفت و تخت</p></div>
<div class="m2"><p>بران نیز چندی بکوشید سخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>بدو گفتم این بندهای گران</p></div>
<div class="m2"><p>به زنجیر و مسمار آهنگران</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بمانم چنین هم به فرمان شاه</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهم سپاه و نخواهم کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>به یزدان نمایم به روز شمار</p></div>
<div class="m2"><p>بنالم ز بدگوی با کردگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>مرا گفت گر پند من نشنوی</p></div>
<div class="m2"><p>بسازی ابر تخت بر بدخوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>دگر گفت کز خون چندان سران</p></div>
<div class="m2"><p>سرافراز با گرزهای گران</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>بران رزمگه خسته تنها به تیر</p></div>
<div class="m2"><p>همان خواهرانت ببرده اسیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>دگر گرد آزاده فرشیدورد</p></div>
<div class="m2"><p>فگندست خسته به دشت نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>ز ترکان گریزان شده شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>همی پیچد از بند اسفندیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>نسوزد دلت بر چنین کارها</p></div>
<div class="m2"><p>بدین درد و تیمار و آزارها</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>سخنها جزین نیز بسیار گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتار با درد و غم بود جفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>غل و بند بر هم شکستم همه</p></div>
<div class="m2"><p>دوان آمدم نزد شاه رمه</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>ازیشان بکشتم فزون از شمار</p></div>
<div class="m2"><p>ز کردار من شاد شد شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>گر از هفتخوان برشمارم سخن</p></div>
<div class="m2"><p>همانا که هرگز نیاید به بن</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>ز تن باز کردم سر ارجاسپ را</p></div>
<div class="m2"><p>برافراختم نام گشتاسپ را</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>زن و کودکانش بدین بارگاه</p></div>
<div class="m2"><p>بیاوردم آن گنج و تخت و کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>همه نیکویها بکردی به گنج</p></div>
<div class="m2"><p>مرا مایه خون آمد و درد و رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>ز بس بند و سوگند و پیمان تو</p></div>
<div class="m2"><p>همی نگذرم من ز فرمان تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>همی گفتی ار باز بینم ترا</p></div>
<div class="m2"><p>ز روشن روان برگزینم ترا</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>سپارم ترا افسر و تخت عاج</p></div>
<div class="m2"><p>که هستی به مردی سزاوار تاج</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>مرا از بزرگان برین شرم خاست</p></div>
<div class="m2"><p>که گویند گنج و سپاهت کجاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>بهانه کنون چیست من بر چیم</p></div>
<div class="m2"><p>پس از رنج پویان ز بهر کیم</p></div></div>